\documentclass[xelatex,aspectratio=169]{beamer}
\input{preamble.tex}

% Title
\title{Algorithmen}
\author{Prof. Dr. Lukas Iffländer}
\institute{HTW Dresden}
\date{}
\usepackage{svg}

% Begin document
\begin{document}

% Title slide
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Was ist ein Algorithmus?}{Motivation}
  Täglich führen wir Dinge nach festen Handlungsvorschriften aus:
  \begin{itemize}
    \item Bedienungsanleitung (z.B. für Kaffeemaschine)
    \item Montageanleitungen (z.B. für IKEA-Möbel)
    \item Verhaltensvorschriften (z.B. für soziale Interaktionen)
    \item Rezepte (z.B. für Kuchen)
    \item Rechenvorschriften (z.B. für Addition)
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Was ist ein Algorithmus?}
  \begin{definition}
    Ein Algorithmus ist eine Vorschrift zur Lösung einer Klasse von
    Problemen. Er besteht aus einer endlichen Folge von Schritten,
    mit der aus bekannten Eingangsdaten neue Ausgangsdaten eindeutig berechnet werden können.
  \end{definition}

  \begin{block}{Eigenschaften}
    \begin{itemize}
      \item Definition zeigt engen Zusammenhang zu mathematischen Funktionen (Eingabe, Ausgabe)
      \item Definition bindet den Algorithmus an eine Klasse von Problemen nicht an eine einzelne Aufgabe
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{alertblock}{Problem}
    \begin{itemize}
      \item Die Definition eines Algorithmus enthält keine Forderungen an die praktische Ausführbarkeit des Algorithmus auf einer realen Maschine (z.B. Computer)
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorithmen als mathematische Funktionen}
  Ein Algorithmus kann als mathematische Funktion aufgefasst werden:
  \[ y = f \left(x\right) \mbox{ oder } f: D \rightarrow Z, x \rightarrow y \]
  \[ D: \mbox{Definitionsmenge}, Z: \mbox{Zielmenge} \]

  \begin{definition}
    In der Mathematik ist eine Funktion oder Abbildung eine Beziehung zwischen zwei Mengen, die jedem Element der einen Menge (Funktionsargument, unabhängige Variable, x-Wert) genau ein Element der anderen Menge (Funktionswert, abhängige Variable, y-Wert) zuordnet.
  \end{definition}
  \begin{block}{Interpretation}
    \begin{itemize}
      \item Element aus Mengen: Eingabe und Ausgabe
      \item Die Elemente können auch Mengen, Vektoren, Matrizen, etc. sein
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Berechenbarkeit}
  Somit wird einer Funktion ein Algorithmus zugeordnet.

  Es gibt aber Funktionen, denen kein Algorithmus zugeordnet werden kann. Diese Funktionen sind damit nicht berechenbar.

  \begin{definition}
    Eine Funktion $f$ heißt berechenbar, wenn es einen Algorithmus gibt, der für jedes Argument $x$ den Funktionswert $f\left(x\right)$ berechnet.
  \end{definition}

  \begin{exampleblock}{Beispiel}
    Ein einfaches Beispiel für eine berechenbare Funktion ist die Addition: $f\left(x\right) = x + 1$.
  \end{exampleblock}

  Weitere Beispiele folgen auf den nächsten Folien.

\end{frame}


\begin{frame}{Berechenbarkeit}{Beispiel: Sieb des Eratosthenes}
  \begin{block}{Problem}
    Finde alle Primzahlen bis zu einer gegebenen Zahl $n$.
  \end{block}

  \begin{block}{Algorithmus}
    \begin{enumerate}
      \item Erstelle eine Liste aller Zahlen von 2 bis $n$.
      \item Setze $p = 2$.
      \item Streiche alle Vielfachen von $p$ aus der Liste.
      \item Setze $p$ auf die nächste ungestrichene Zahl in der Liste.
      \item Wiederhole Schritte 3 und 4, bis $p^2 > n$.
      \item Die verbleibenden Zahlen in der Liste sind die Primzahlen.
    \end{enumerate}
  \end{block}

  \begin{exampleblock}{Zusatzübung}
    Implementierung als Python-Programm.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Berechenbarkeit}{Beispiel: Diskrete Funktion}
  Bereche die Funktionswerte der Funktion
  \[
    f\left(x+1\right) = 2 ** f\left(x\right) \mbox{ mit } f\left(0\right) = 0
  \]
  für \( 6 \leq x \leq 12 \).


\end{frame}
% End document
\end{document}
