\documentclass[xelatex,aspectratio=169]{beamer}
\input{preamble.tex}

% Title
\title{Code Style}
\author{Prof. Dr. Lukas Iffländer}
\institute{HTW Dresden}
\date{}
\usepackage{svg}

% Begin document
\begin{document}

% Title slide
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\section{Codestyle}

\begin{frame}{Einrückungen}
    \begin{itemize}
        \item Einrückungen sind wichtig, um den Code lesbar zu halten.
        \item 4 Leerzeichen für jede Einrückungsebene.
        \item Tabulatoren vermeiden (Spyder wandelt Tabulatoren in Leerzeichen um)
    \end{itemize}
    \inputminted{python}{src/style_indentation.py}

\end{frame}

\begin{frame}{Zeilenlänge}
    \begin{itemize}
        \item Zeilen auf 79 Zeichen beschränken.
        \item Lange Blöcke (z.B. mehrzeilige Kommentare) auf 72 Zeichen beschränken.
        \item Öffnende Klammer am Ende der Zeile, schließende Klammer in der nächsten Zeile.
    \end{itemize}
    \inputminted[firstline=14]{python}{src/style_length.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Leerzeilen}
    \begin{itemize}
        \item Leerzeilen können verwendet werden, um logische Abschnitte im Code zu trennen.
        \item zwei Leerzeilen zwischen Klassen
        \item eine Leerzeile zwischen Funktionen und Methoden einer Klasse
    \end{itemize}
    \inputminted{python}{src/style_blank_lines.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Imports}
    \begin{itemize}
        \item Imports sollten am Anfang der Datei stehen.
        \item Import-Reihenfolge:
              \begin{enumerate}
                  \item Standardbibliothek
                  \item Drittanbieter-Bibliotheken
                  \item Eigene Module
              \end{enumerate}
        \item \mintinline{python}|import module| anstelle von \mintinline{python}|from module import *|.
    \end{itemize}
    \inputminted{python}{src/style_imports.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Namensgebung}
    \begin{itemize}
        \item Variablen, Funktionen und Methoden: \mintinline{python}|snake_case|
        \item Klassen: \mintinline{python}|CamelCase|
        \item Konstanten: \mintinline{python}|UPPER_CASE_WITH_UNDERSCORES|
        \item Sinnvolle und beschreibende Namen verwenden. Z. B. \texttt{number\_of\_participants}
        \item Datentyp im Namen vermeiden (schlecht: \texttt{str\_stud\_name})
    \end{itemize}
    \inputminted{python}{src/style_naming_variables.py}

\end{frame}

\begin{frame}{Docstrings}
    \begin{itemize}
        \item Docstrings sind wichtig für die Dokumentation von Funktionen und Klassen.
        \item Dreifache Anführungszeichen für mehrzeilige Docstrings.
        \item Docstrings sollten den Zweck der Funktion oder Klasse beschreiben, die Parameter und den Rückgabewert.
    \end{itemize}
    \inputminted[firstline=4]{python}{src/style_docstrings.py}

\end{frame}

\begin{frame}{Kommentare}
    \begin{itemize}
        \item Kommentare sollten verwendet werden, um den Code zu erklären.
        \item Einzeilige Kommentare mit \mintinline{python}|\#| beginnen.
        \item Mehrzeilige Kommentare mit dreifachen Anführungszeichen.
        \item Kommentare sollten klar und präzise sein.
    \end{itemize}
    \inputminted{python}{src/style_comments.py}

\end{frame}

\begin{frame}{Leerzeichen}
    \begin{itemize}
        \item Unnötige Leerzeichen vermeiden.
              \begin{itemize}
                  \item Unmittelbar innerhalb von Klammern, eckigen Klammern und geschweiften Klammern.
                  \item Unmittelbar vor dem Komma, Semikolon und Doppelpunkt.
              \end{itemize}
    \end{itemize}
    \inputminted{python}{src/style_whitespace.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Fehlerbehandlung}
    \begin{itemize}
        \item Fehlerbehandlung mit \mintinline{python}|try|, \mintinline{python}|except|, \mintinline{python}|finally|.
        \item Verwenden Sie spezifische Ausnahmen anstelle von allgemeinen Ausnahmen.
        \item Dokumentieren Sie die Fehlerbehandlung in den Docstrings.
    \end{itemize}
    \inputminted{python}{src/style_error_handling.py}

\end{frame}

\end{document}