\documentclass[xelatex,aspectratio=169]{beamer}
\input{preamble.tex}

% Title
\title{Numpy}
\author{Prof. Dr. Lukas Iffländer}
\institute{HTW Dresden}
\date{}
\usepackage{svg}

% Begin document
\begin{document}

% Title slide
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Was ist Numpy?}
    Numpy ist eine Python-Bibliothek, die für numerische Berechnungen optimiert ist. Sie bietet:
    \begin{itemize}
        \item Effiziente Arrays und Matrizen
        \item Eine Vielzahl von mathematischen Funktionen
        \item Unterstützung für lineare Algebra, Fourier-Transformationen und Zufallszahlen
        \item Integration mit anderen Bibliotheken wie SciPy und Matplotlib
        \item Hohe Leistung durch Vektorisierung und Broadcasting
    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Matritzen und Vektoren}

\begin{frame}{Matritzen und Vektoren}
    \renewcommand{\arraystretch}{0.9}
    \begin{tabular}{cc}
        \( \begin{bmatrix}
               1
           \end{bmatrix} \)                      & Skalar (1x1 Matrix)       \\ \\
        \(\begin{bmatrix}
              0.1 & 1.2 & 3.1 & 2.0 & -0.1 & 0 & 3.9
          \end{bmatrix}\) & Zeilenvektor (1x7 Matrix)                        \\ \\
        \(\begin{bmatrix}
              0.1 \\
              1.2 \\
              3.1 \\
              2.0 \\
              3.9
          \end{bmatrix}\)                       & Spaltenvektor (5x1 Matrix) \\ \\
        \( \begin{bmatrix}
               1 & 2 & 3 \\
               4 & 5 & 6 \\
               7 & 8 & 9
           \end{bmatrix} \)                      & Quadratische Matrix       \\ \\
        \( \begin{bmatrix}
               1 & 2 & 3 & 4 \\
               5 & 6 & 7 & 8 \\
           \end{bmatrix} \)
                                                & 2x4 Matrix
    \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Was kann Numpy mit Matrizen anstelle?}
    Die gängigen Operationen mit Vektoren, Matrizen und skalaren Variablen
    sind in numpy eingebaut. Das sind beispielsweise:
    \begin{itemize}
        \item Transposition
        \item Skalarprodukt
        \item Matrix-Multiplikation (Falk‘sches Schema)
        \item Matrix-Invertierung
    \end{itemize}
    Dokumentation: \url{https://numpy.org/doc/2.2/}
\end{frame}

\begin{frame}{Numpy Arrays}
    Numpy Arrays sind die zentralen Datenstrukturen in Numpy. Sie sind:
    \begin{itemize}
        \item Homogen: Alle Elemente haben den gleichen Datentyp
        \item Mehrdimensional: Unterstützung für Vektoren, Matrizen und höhere Dimensionen
        \item Effizient: Optimiert für numerische Berechnungen
    \end{itemize}
    Erstellen eines Numpy Arrays:
    \inputminted{python}{src/numpy_arrays.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Numpy Arrays}{Zuweisung}
    \inputminted[lastline=12]{python}{src/numpy_arrays_example.py}
\end{frame}
\begin{frame}{Numpy Arrays}{Zugriff}
    Der Zugriff erfolgt mittel Bereichsindexierung:

    \inputminted[firstline=14, lastline=24]{python}{src/numpy_arrays_example.py}
\end{frame}
\begin{frame}{Numpy Arrays}{Abmessungen}
    Von den Objekten kann mittels shape-Eigenschaft die Abmessung in den jeweiligen Dimensionen ausgelesen werden.
    \inputminted[firstline=26, lastline=29]{python}{src/numpy_arrays_example.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Matrixmultiplikation}
    Numpy unterstützt die Matrixmultiplikation mit dem @-Operator oder der \texttt{dot()}-Funktion. Beispiel:
    \inputminted[firstline=3]{python}{src/numpy_arrays_multiply.py}
\end{frame}
\begin{frame}{Matrixmultiplikation}{Visuelle Darstellung}
    Bei der Matrixmultiplikation wird jede Zeile der ersten Matrix mit jeder Spalte der zweiten Matrix Elementweise multipliziert und die Ergebnisse addiert.
    \vspace{0.5cm}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \begin{center}
                \flushright
                $\begin{bmatrix}
                        \textcolor{white}{0}2 & \textcolor{white}{0}\textcolor{blue}{0}  & \textcolor{white}{0}0 \\
                        \textcolor{white}{0}0 & \textcolor{white}{0}\textcolor{olive}{2} & \textcolor{white}{0}0 \\
                        \textcolor{white}{0}0 & \textcolor{white}{0}\textcolor{red}{0}   & \textcolor{white}{0}2
                    \end{bmatrix}$ \\
                $\begin{bmatrix}
                        1                   & 2                    & 3                  \\
                        \textcolor{blue}{4} & \textcolor{olive}{5} & \textcolor{red}{6} \\
                        7                   & 8                    & 9
                    \end{bmatrix}$
                $\begin{bmatrix}
                        2  & 4           & 6  \\
                        8  & \textbf{10} & 12 \\
                        14 & 16          & 18
                    \end{bmatrix}$
            \end{center}
        \end{column}
    \end{columns}
    \vspace{0.5cm}
    Beispiel für das mittlere Feld: \(\textcolor{blue}{4} \cdot \textcolor{blue}{0} + \textcolor{olive}{5} \cdot \textcolor{olive}{2} + \textcolor{red}{6} \cdot \textcolor{red}{0} = \textbf{10}\)
\end{frame}

\begin{frame}{Multiplikation zwischen Vektoren}
    \begin{block}{Multiplikation Zeilen- mal Spaltenvektor}
        Hier ergibt sich ein Skalar.
        \inputminted[firstline=3, lastline=6]{python}{src/numpy_arrays_multiply_vectors.py}
    \end{block}
    \begin{block}{Multiplikation Spalten- mal Zeilenvektor}
        Hier ergibt sich eine Matrix.
        \inputminted[firstline=3, lastline=6]{python}{src/numpy_arrays_multiply_vectors.py}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Transposition}
    Die Transposition einer Matrix oder eines Vektors vertauscht Zeilen und Spalten.
    \begin{block}{Vektortransposition}
        \inputminted[firstline=3]{python}{src/numpy_vector_transpose.py}
    \end{block}
    \begin{block}{Matrixtransposition}
        \inputminted[firstline=3]{python}{src/numpy_matrix_transpose.py}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Matrixinvertierung}
    Die Inverse einer Matrix ist eine Matrix, die mit der ursprünglichen Matrix multipliziert die Einheitsmatrix ergibt.

    \small
    \begin{block}{Matrixinvertierung}
        \inputminted[firstline=3]{python}{src/numpy_matrix_invert.py}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Weitere NumPy-Funktionen}
    \begin{itemize}
        \item elementweise Operationen auf Arrays (ähnlich der map-Funktion)
              \inputminted[firstline=3]{python}{src/numpy_element_wise.py}

        \item Lösung linearer Gleichungssysteme \(A \times x = b\)
              \inputminted[firstline=3,lastline=6]{python}{src/numpy_solve.py}
    \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
