\documentclass[xelatex,aspectratio=169]{beamer}
\input{preamble.tex}

% Title
\title{Algorithmen}
\author{Prof. Dr. Lukas Iffländer}
\institute{HTW Dresden}
\date{}
\usepackage{svg}

% Begin document
\begin{document}

\begin{frame}{Strings in Python}{Grundlagen}
    \inputminted{python}{src/strings_hello.py}
    \begin{itemize}
        \item Bei einer solchen Zuweisung wird der Datentyp \texttt{str} (kurz für String) verwendet.
        \item Python verwendet derzeit UTF-16 intern (eine Migration auf UTF-8 in \enquote{einer zukünftigen Version} ist geplant).
        \item Einzelnes Zeichen: \mintinline{python}|z = 'x'|
        \item Zeichenkette: \mintinline{python}|s = 'Achtung!'|
        \item Mehrzeilige Strings
              \inputminted{python}{src/strings_multiline.py}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Umrechnen in ASCII}
    Funktionen für einzelne Zeichen (Strings der Länge 1):
    \inputminted{python}{src/strings_conversion.py}

\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Ausgewählte Funktionen und Methoden}
    \inputminted{python}{src/strings_functions.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Vergleichen}
    \inputminted{python}{src/strings_comparison.py}
    \begin{itemize}
        \item Strings können mit den Operatoren \texttt{==}, \texttt{!=}, \texttt{<}, \texttt{<=}, \texttt{>} und \texttt{>=} verglichen werden.
        \item Dabei wird lexikographisch verglichen (wie im Wörterbuch).
        \item Die Vergleiche sind case-sensitive.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Teilzeichenketten (Substrings) zählen}
    \inputminted{python}{src/strings_substring_count.py}
    \begin{itemize}
        \item Die Methode \texttt{count()} zählt, wie oft ein Teilstring in einem String vorkommt.
        \item Die Methode ist case-sensitive.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Teilzeichenketten (Substrings) finden}
    \inputminted{python}{src/strings_substring_find.py}
    \begin{itemize}
        \item Die Methode \texttt{find()} gibt den Index des ersten Vorkommens eines Teilstrings zurück.
        \item Wenn der Teilstring nicht gefunden wird, gibt die Methode \texttt{-1} zurück.
        \item Die Methode ist case-sensitive.
        \item Die Methode \texttt{rfind()} gibt den Index des letzten Vorkommens eines Teilstrings zurück.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Indizierung}
    \inputminted[lastline=3]{python}{src/strings_index.py}
    \begin{itemize}
        \item Strings sind indizierbar und können über Indizes angesprochen werden.
        \item Der Index ist 0-basiert, d.h. der erste Buchstabe hat den Index 0.
        \item Negative Indizes zählen von hinten, d.h. der letzte Buchstabe hat den Index -1.
    \end{itemize}
    \inputminted[firstline=5]{python}{src/strings_index.py}
    \begin{itemize}
        \item Durch die Indizierung mit \texttt{[start:end]} kann ein Teilstring erstellt werden.
        \item Der \texttt{start}-Index ist inklusiv, der \texttt{end}-Index exklusiv (wie bei \texttt{range()}).
        \item Der \texttt{end}-Index kann weggelassen werden, dann wird bis zum Ende des Strings geschnitten.
        \item Der \texttt{start}-Index kann weggelassen werden, dann wird vom Anfang des Strings geschnitten.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Indizierung -- Beispiele}
    \inputminted{python}{src/strings_index_examples.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Zusammensetzung}
    \inputminted{python}{src/strings_concat.py}
    \begin{itemize}
        \item Strings können durch den Operator \texttt{+} zusammengefügt werden.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Zusammensetzung löngerer Strings -- Alte Methode}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Programme erfordern das Zusammensetzen von Ausgaben aus numerischen Werten und Strings.
                \item Numerische Werte werden mit \texttt{str()} in Strings umgewandelt und mit \texttt{+} zusammengefügt.
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            \inputminted{python}{src/strings_concat_long_old.py}
        \end{column}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Zusammensetzung löngerer Strings -- Neue Methode}
    \inputminted{python}{src/strings_concat_long_new.py}
    \begin{itemize}
        \item Die neue Methode verwendet f-Strings (ab Python 3.6).
        \item Variablen werden in geschweifte Klammern gesetzt.
        \item Der String wird mit einem \texttt{f} vorangestellt.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strings in Python}{Ausgabeformatierung mit f-Strings}
    \inputminted{python}{src/strings_concat_long_new_float.py}
    \begin{itemize}
        \item Mit f-Strings können auch Formatierungen vorgenommen werden.
        \item Die Formatierung erfolgt in geschweiften Klammern.
    \end{itemize}
\end{frame}



% End document
\end{document}